
\chapter{INTRODUÇÃO} % se usar o \chapter* ele não vai colocar no sumario
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Introdução} inclui manualmente no sumario sem numeração
\section{DESCRIÇÃO DO PROBLEMA}

As Plataformas como um Serviço, PaaS (\textit{Platform as a Service}), são produtos que visam facilitar a implementação de aplicações em nuvem (\textit{cloud}). As aplicações hospedadas nestes serviços precisam proteger os dados dos clientes, utilizando na maioria das vezes criptografia para garantir a segurança. A criptografia, segundo \citeonline{PAINE}, é o ato de transformar dados legíveis em um amontoado de caracteres indecifráveis que possuam a capacidade de serem convertidos para os dados originais. 

A computação em nuvem vem sendo uma das maiores mudanças no formato como são gerenciadas páginas e aplicações na internet. Entre suas possibilidades está a aquisição de PaaS, que, segundo a \citeonline{PAAS}, é um ambiente em nuvem completo com recursos para o desenvolvimento e implementação de sistemas simples a sistemas empresariais.

Em serviços PaaS, os dados, recebidos através da internet de forma encriptada, são armazenados em bancos de dados contendo todas as informações relevantes de clientes. Contudo, em caso de invasão, no pior dos casos, a chave privada da aplicação pode ser adquirida pelos invasores. Caso o método criptográfico requeira a utilização de um servidor de autenticação, isto aumentaria a segurança dos dados encriptados por este método criptográfico?

Sistemas digitais apresentam uma grande possibilidade de falha devido a erros de programação e invasões direcionadas, podendo assim comprometer dados sensíveis de usuários destes serviços. As metodologias atualmente empregadas para encriptação dos dados do usuário estão sujeitas a serem comprometidas, caso a chave privada seja roubada. Neste evento, a utilização de um terceiro elemento verificador poderia impediri o comprometimento destes dados, utilizando-se de métodos de autenticação para confirmar a identidade do servidor.

Contudo, há um risco muito grande de invasão em sistemas disponíveis na internet, que, devido ao seu grande alcance, tornam-se alvos acessíveis a qualquer invasor. Segundo \citeonline{MITNICK}, 85\% das organizações detectaram quebras de segurança no ano 2000, ainda 64\% das organizações tiveram prejuízos financeiros no mesmo período.

A engenharia social é uma das várias técnicas utilizadas pelos invasores para obter dados de um determinado servidor ou empresa. Outras métodos utilizam-se de falhas técnicas e tecnológicas para se apoderar de um servidor. A falha no fator humano entretanto ainda proporciona o maior perigo. Devido ao instinto de ajudar aqueles que precisam, muitas vezes funcionários ignoram procedimentos de segurança, tais como níveis de acesso, validações de usuários, entre vários outros procedimentos.

Devido a grandes riscos de perda ou acesso não autorizado aos dados de seus clientes, muitas empresas procuram formas adicionais para proteger seus clientes. Entre estas formas estão a criptografia dos dados e outras prevenções a invasões. Contudo, mesmo com todas as medidas possíveis, os sistemas continuam vulneráveis, pois falhas não identificadas por pessoas de boa índole podem ser descobertos por invasores, comprometendo assim toda a informação armazenada neste servidor.

Neste caso, para proteger os dados dos clientes, a maioria das empresas utiliza-se de criptografia.

Atualmente, duas formas de encriptação são amplamente utilizadas, a criptografia RSA (Rivest-Shamir-Adleman) e a criptografia de curva elíptica. Ambos são métodos de criptografia de chave pública, sendo assim utilizam-se de um cálculo ou processo complicado praticamente  irreversível de um lado para outro. A criptografia RSA baseia-se em um cálculo matemático complexo utilizando-se de números primos muito altos para impedir sua reversão. A criptografia por curva elíptica é baseada na estrutura algébrica de curvas elípticas sobre campos finitos.

A autenticação de dois fatores propõem a mesma ideia a qual é apresentada neste trabalho, contudo esta é aplicada apenas a métodos de autenticação, não existindo uma definição de como esta técnica deve ser implementada em métodos criptográficos.


\section{JUSTIFICATIVA}

A importância deste trabalho se deve ao fato de sistemas digitais apresentarem uma grande possibilidade de falha devido a erros de programação e invasões direcionadas. Isso pode comprometer dados sensíveis de usuários que utilizem serviços hospedados nestes servidores. As metodologias atualmente empregadas para encriptação dos dados dos usuários estão sujeitas a serem comprometidas caso a chave privada seja roubada ou perdida pelo dono do servidor ou aplicação. Neste evento, esta pesquisa poderia introduzir conceitos para a utilização de um terceiro elemento verificador, um autenticador. Este impediria o comprometimento destes dados, utilizando-se de métodos de autenticação para confirmar a identidade do servidor, garantindo assim a integridade e segurança dos dados desses usuários.

Esta pesquisa pode vir a trazer grandes avanços na área de criptografia aplicada para aplicações web que possuem dados sensíveis em servidores de terceiros sob contratos PaaS. Desta forma poderiam ser elaborados métodos para impedir o acesso não autorizado aos dados em caso de violação do sistema, sendo necessário apenas desconectar ou negar o acesso ao servidor de autenticação. Ainda seria possível utilizar-se deste método para impossibilitar o acesso aos dados de determinado serviço a menos que ele explicitamente os requisite e esteja conectado ao servidor de autenticação diretamente.

Este trabalho visa definir e identificar a possibilidade de aplicação deste método em aplicações hospedadas em \textit{data centers} cuja rede propõe-se a ser isolada, levando em consideração especificações de desempenho e segurança. Visa também identificar métodos para utilização deste sistema com tecnologias já existentes e formular a possibilidade de implementação como um novo método criptográfico.

Este novo método proposto, caso viável, pode diminuir o impacto da falha humana em um sistema que possua dados críticos e secretos de usuários, como por exemplo números de cartão de crédito, identificadores governamentais e senhas de acesso a sistemas críticos armazenados nestes serviços. Sua aplicação ainda pode se expandir para uso como identificador governamental, pois devido a necessidade de um sistema autenticador, pode levar a impossibilidade de criação de identificadores falsos.


\section{OBJETIVO GERAL}

Investigar a viabilidade de implementação de uma criptografia de dois fatores utilizando os métodos criptográficos já existentes, baseando-se na definição de uma autenticação de dois fatores.

\subsection{Objetivos Específicos}
Visando atingir  o  objetivo  principal,  alguns  objetivos  específicos  são  requeridos, entre eles:
 \begin{itemize}
	\item Descrever um processo característico para uma criptografia de dois fatores.
	\item Investigar a viabilidade de uso destes métodos na aplicação de uma criptografia de dois fatores do ponto de vista do servidor.
	\item Investigar a possibilidade de uso dos métodos atualmente existentes para a implementação do método proposto
	\item Reconhecer os métodos criptográficos mais utilizados atualmente. 
\end{itemize}


